中學化學小知識 氫氣爆炸的原理

氫氣爆炸的原理

氫氣爆炸指的是堆芯熔化後高溫下鋯水反應產生氫氣在安全殼內積聚後與空氣混合後發生的爆炸。氫氣在空氣中點燃可能發生爆炸，按理論計算，爆炸最猛烈百分數是多少。
爆炸最猛烈是指氫氣和氧氣恰好反應的時候，即氫氣和氧氣按照體積比2：1反應，氧氣在空氣中的體積分數為21%，恰好反應時所需的空氣體積和氫氣的體積比約為5：2，此時氫氣的體積分數為最高限和最低限都是弱爆炸，超出這個範圍氫氣根本就不會發生爆炸。
氫氣爆炸極限是4.0%～75.6%（體積濃度），意思是如果氫氣在空氣中的體積濃度在4.0%～75.6%之間時，遇火源就會爆炸，而當氫氣濃度小於4．0%或大於75．6%時，即使遇到火源，也不會爆炸。
2011年3月12日下午，東京電力公司表示，經認定，福島第一核電站1號機組和3號機組發生的爆炸都是氫氣爆炸。日本政府根據國際核事故分級表，將此次事故定級為四級(最高七級)。
日本經濟產業省原子能安全和保安院2011年3月14日宣布，福島第一核電站3號機組當地時間11時01分（北京時間10時01分）發生氫氣爆炸，反應堆所在建築遭到損壞。東京電力公司隨後宣布，爆炸發生後，附近有7人失踪。地震發生後，日本全國4座核電站受到不同程度的影響，共有11座核反應堆停止運轉。

基本特性編輯
1、標識
中文名：氫；氫氣
英文名：Hydrogen
2、理化性質
外觀與形狀：無色無臭氣體
主要用途：用於合成氨和甲醇等，石油精製，有機物氫化及作火箭燃料
熔點（℃）：-259.2
相對密度（水=1）：0.07/-252℃（比水輕）
沸點（℃）：-252.8
相對密度（空氣=1）：0.07 （比空氣輕）
飽和蒸汽壓（KPa）：13.33/-257.9℃
溶解性：不溶於水，不溶於乙醇、乙醚
臨界溫度（℃）：-240 臨界壓力（MPa）： 1.30
燃燒熱（KJ/mol）：241.0 最小引燃能量（mJ）：0.019

其爆炸原理編輯
福島核電站採用的是沸水反應堆，反應堆最裡面的是核燃料，核燃料裝在陶瓷芯塊中，陶瓷芯塊又裝在鋯合金中，鋯合金外面就是水，水裝在一個大容器中，容器的外面是鋼筋混凝土做成的安全殼。
核燃料發生裂變，產生的熱量傳導給水，水變成蒸汽，從蒸汽管流出去，其中的液態水被過濾掉後，就進入發電機組，發完電後，氣體冷卻為液態水，又通過水管流回容器，如此形成循環。
氫氣爆炸的條件是在密閉的容器裡，氫氣和空氣相混合時，當氫氣含量在4~76%的範圍內，且有火花式溫度在7000C以上時，就會發生爆炸。
要求是：氫氣系統中氫氣沌度絕不低於96%，含氧量不應大於2%；制氣設備中，氣體含氫量不應低於99.5%,含氧量不應超過0.5%。
當時日本此次地震發生後，供電系統中斷，此時應該啟用核電站自有的柴油發電機發電，但是地震引起的海嘯又把柴油發電裝置淹沒了，核反應堆失去了電力供應。此時，由於沒有動力驅動，水循環不能完成，核反應堆中的熱量帶不出去，熱量的聚集導致容器中更多的液態水變成蒸汽，容器內氣壓變大，對容器外殼形成威脅。
為了降低容器內的氣壓，工作人員選擇把蒸汽排出核反應堆，但是容器內的高溫使得水蒸氣與鋯合金反應產生氫氣，含有氫氣的蒸汽排出去之後，與廠房裡的氧氣混合發生了爆炸。

爆炸極限之一
當可燃性氣體（蒸氣）或可燃性粉塵與空氣混合併達到一定濃度時，遇到火源就會發生爆炸。這些可燃物質與空氣所形成的爆炸混合物能夠發生爆炸的濃度範圍，叫做爆炸極限。通常用可燃物質在爆炸混合物中的體積百分比來表示，有時也用每立方米或每升混合物中含有可燃物質若干克來表示。
爆炸極限說明可燃氣體（蒸氣）或粉塵與空氣的混合物並不是在任何比例下都有可能發生爆炸的，它有一個最低的爆炸濃度棗爆炸下限，和一個最高的爆炸濃度棗爆炸上限。只有在這兩個濃度之間，才有爆炸的危險。如果可燃物質在混合物中的濃度低於爆炸下限，由於空氣所佔的比例很大，可燃物質濃度不夠，因而遇到明火，既不會爆炸，也不會燃燒。如果可燃物質在混合物中的濃度高於爆炸上限，由於含有大量的可燃物質，空氣不足，缺少助燃的氧氣，遇到明火，雖然不會爆炸，但接觸空氣卻能燃燒。
爆炸極限之二
一種可燃性氣體（或蒸氣）和空氣的適量混合物組成爆炸混合物，混合物能發生爆炸的濃度範圍，叫爆炸極限。空氣裡含有可燃性氣體（如氫氣、一氧化碳、甲烷等）或蒸氣（如乙醇蒸氣、汽油蒸氣等）時，在一定體積分數範圍內，遇火花（或催化劑）就會使火焰蔓延而發生爆炸。爆炸混合物中可燃性氣體或蒸氣遇火爆炸的最低體積分數稱為低限（或下限）；最高體積分數稱為高限（或上限）。體積分數低於這個限度時，遇空氣和明火也不表現為燃燒，體積分數高於這個限度時遇空氣和明火能進行安全燃燒。總之體積分數低於或高於這一範圍，遇明火都不會發生爆炸。爆炸極限一般用可燃性氣體或蒸氣在爆炸混合物中的體積分數來表示。在可燃物的生產、儲存、運輸和使用時，都必須注意其爆炸極限，以保證安全。

幫大家增進下知識

On9你唔好貼埋個核彈原理出黎